閱兵掩不住恐懼 京港「戒嚴」 - 李平

閱兵掩不住恐懼 京港「戒嚴」 - 李平

中共在北京舉行建政70周年大閱兵，15個徒步方隊、32個裝備方隊、12個空中梯隊在天安門城樓前經過的視覺效果還是挺壯觀的，足以讓中國人興奮地再唱一段日子的愛黨愛國頌歌。但官媒一句「這是最有安全感的瞬間」的讚嘆，無異於揭示了閱兵的真相──耀武揚威只為掩飾中共權貴失去權利的恐懼，而北京、香港形同戒嚴的市面，恰恰顯示這場大閱兵只為中共權貴提供了一瞬間的安全感而已。

中共接連在建政50、60、70周年時舉行大閱兵，最受關注的都是首次亮相的「國之重器」──戰略核導彈。1999年是東風-31、東風-21導彈，2009年是東風-31A導彈，今年是東風-41、巨浪-2導彈。官媒着重宣傳射程可覆蓋美國外圍及本土的洲際導彈，顯示30年來中共始終未改以美國為頭號敵人。這既是其恐懼的源頭，又是打愛國牌以維護其統治的需要。

中共大閱兵展示新裝備與軍力，一是要震懾海內外，顯示其武裝力量與時俱進；二是要向民眾炫耀有維護國家主權能力，增強執政認受性。但以現時衞星偵察監測能力及網絡傳播之廣泛而言，這些不是秘密的軍事機密，其實已沒有多少震懾威力及炫耀價值，更多的是夜行人吹口哨，要給自己壯膽，尋找在國際上、在國內的權力安全感。

習近平主政七年舉辦了四次大閱兵，包括2015年抗戰勝利70年北京閱兵、2017年解放軍建軍90年內蒙閱兵、2018年海軍建軍60年南海閱兵及今次建政70年閱兵。如此頻密閱兵，越要顯示他對軍隊的掌控，越顯示其缺乏權力的安全感。今次閱兵，不只方隊指揮多為將軍，還首次有領導指揮方隊，其中有27名將軍，戰旗方隊的領隊更是五大戰區的司令員或政委，都是要凸顯軍隊將領向習近平效忠。而新增習近平向黨旗、國旗、軍旗行注目禮的環節，更是要凸顯習近平身兼黨政軍最高職務、全黨全國全軍要向他效忠的核心地位。

至於所謂群眾遊行的39個方陣，有哪一個是自發的？無非是中共自編自導自演的自娛自樂，其中凸顯習近平定於一尊地位的政治意圖更是昭昭明甚。群眾遊行分建國創業、改革開放、偉大復興三部份，與官方宣傳的中國站起來、富起來、強起來相呼應，實質上把鄧小平、江澤民、胡錦濤這三代領導人歸於一個時代，而毛澤東、習近平則各自領導一個時代。

久未公開露面的江澤民、胡錦濤在天安門城樓亮相，是昨日一大看點。但江澤民在自己的畫像方陣經過天安門城樓時仍坐在靠背椅上，沒有起身，而站立的胡錦濤則在自己的畫像方陣經過時揮手致意。對於習近平重新劃分中共領導核心的時代，江、胡恐怕也點滴在心頭。

閱兵是權力宣示安全感寄託

由於大閱兵是權力的宣示和安全感的寄託，國慶自然成不了全國歡慶的活動，反而草木皆兵。北京從8月底開始已提升警戒，綵排和閱兵前後天安門廣場周圍地區更與戒嚴無異，一些知名異見人士也被送到外地旅遊或被困在家中，中共對人民的恐懼已難以掩飾，高唱入雲的「四個自信」一落地就無地自容。

在香港，警方早前警告所謂核心暴徒策劃升級暴力，行為同恐怖主義越行越近，但真正讓中共權貴恐懼的是，一旦暴力抗爭改而針對中共權貴，那就不是閱兵所能震懾或黑警濫暴濫捕所能阻止。

實際上，中共港共的恐懼也未因閱兵的威武而稍減，港鐵大舉封站，商場大量封舖，黑警大開殺戒，讓黑色10.1染血，讓香港越來越難找到恢復安寧的途徑。

李平

下一則
下一則
世道人生：大閱兵不是好兆頭 (李怡)